\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble}
\include{listings}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\include{info}
\include{mytitle}
\maketitle

\tableofcontents
\addtocontents{toc}{\vspace{1cm}}

\Introduction

\textbf{Цель работы:}
научиться создавать и настраивать работу виртуальных хостов в Apache для работы
по защищённому протоколу HTTPS под управлением операционной системы Astra Linux.

\textbf{Необходимое программное обеспечение:}
VirtualBox, дистрибутив GNU/Linux Astra Linux.

\textbf{Порядок выполнения лабораторной работы:}
\begin{enumerate}
\item Запустить настроенные виртуальные машины из предыдущей работы. 
\item Установить на виртуальную машины Astra Linux веб-сервер Apache.
\item Создать ключ и самоподписной SSL-сертификат для работы
      протокола HTTPS на веб сервере Apache.
\item Создать два виртуальных хоста работающих по протоколу HTTPS.
\item На виртуальных хостах сделать переадресацию с HTTP на HTTPS. 
\end{enumerate}

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже

\chapter{Ход выполнения работы}
\nobreakingbeforechapters

Установим на первую виртуальную машину веб-сервер Apache. Для этого выполним
команду:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  $ sudo apt install apache2 
\end{lstlisting}

Создадим самоподписной SSL-сертификат (можно проще "--- установить пакет \texttt{ssl-cert}):

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  $ sudo mkdir -p /etc/ssl/localcerts
  $ sudo openssl req -new -x509 -days 365 -nodes -out /etc/ssl/localcerts/apache.pem -keyout /etc/ssl/localcerts/apache.key
  $ sudo chmod 600 /etc/ssl/localcerts/apache* 
\end{lstlisting}

По умолчанию один виртуальный хост уже настроен и запущен. Отключим его и удалим.
После создадим каталоги, в которых будут находиться файлы сайтов:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  $ sudo mkdir -p /var/www/site1 /var/www/site2 
\end{lstlisting}

Добавим простые страницы следующего шаблона:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},frame=none,numbers=none]
 <html>
  <head>
    <title>Site<НОМЕР_САЙТА>l</title>
  </head>
  <body>
    <p>Lab4 Abramov Sergey</p>
  </body>
  </html>
\end{lstlisting}

Создадим два виртуальных хоста, работающих по протоклу HTTPS, а также
сразу настроем перенаправление с HTTP на HTTPS:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},frame=none,numbers=none]
  <VirtualHost *:80>
    ServerName site1.localhost
    RedirectPermanent / https://site1.localhost
  </VirtualHost>
  
  <VirtualHost *:80>
    ServerName site2.localhost
    RedirectPermanent / https://site2.localhost
  </VirtualHost>
  
  <VirtualHost *:443>
    ServerAdmin admin@example.com
    ServerName site1.localhost
    DocumentRoot /var/www/site1/
    ErrorLog ${APACHE_LOG_DIR}/error.log
    CustomLog ${APACHE_LOG_DIR}/access.log combined
    SSLEngine on
    SSLCertificateFile /etc/ssl/localcerts/apache.pem
    SSLCeritificateKeyFile /etc/ssl/localcerts/apache.key
  </VirtualHost>

  <VirtualHost *:443>
    ServerAdmin admin@example.com
    ServerName site2.localhost
    DocumentRoot /var/www/site2/
    ErrorLog ${APACHE_LOG_DIR}/error.log
    CustomLog ${APACHE_LOG_DIR}/access.log combined
    SSLEngine on
    SSLCertificateFile /etc/ssl/localcerts/apache.pem
    SSLCeritificateKeyFile /etc/ssl/localcerts/apache.key
  </VirtualHost>
\end{lstlisting}

Запустим:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  $ sudo a2ensite site2.conf
  $ sudo systemctl reload apache2 
  $ sudo systemctl restart apache2
\end{lstlisting}

Добавим соответствие ip-адресов с доменами в \textsl{/etc/hosts}:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  127.0.0.1    site1.localhost
  127.0.0.1    site2.localhost
\end{lstlisting}

Проверка работоспособности представлена на рисунке \ref{ris:check}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/check}}
    \caption{Браузер с открытыми сайтами}
\label{ris:check}
\end{figure}

\backmatter %% Здесь заканчивается нумерованная часть документа и начинаются ссылки и

\breakingbeforechapters 
\Conclusion

Во время выполнения работы было изучено, как создавать и настраивать работу
виртуальных хостов в Apache для работы по защищённому протоколу HTTPS.

\end{document}
